**高山族群**是[台灣戰後初期中華民國政府依歸化程度對](../Page/台灣戰後時期.md "wikilink")[台灣原住民執行分類管理所使用的稱呼](../Page/台灣原住民.md "wikilink")；目前中華人民共和國則使用「高山族」統稱台灣原住民。其範圍大概等同相於[清朝時期所謂的](../Page/清朝.md "wikilink")「生番」，以及[日本殖民當局所謂的](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")「蕃人」、「[高砂族](../Page/高砂族.md "wikilink")」。中華民國政府概稱「17世紀漢人移民臺灣前即已在台灣島定居的族群」為[台灣原住民族](../Page/台灣原住民族.md "wikilink")。此外在[中華人民共和國官方定義下](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，高山族屬於「[中華民族](../Page/中華民族.md "wikilink")」，但因其治權未及[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[蘭嶼](../Page/蘭嶼.md "wikilink")，故其高山族群官方人口數僅包含歷史因素而移往[大陸各省之](../Page/中國大陸.md "wikilink")[台灣原住民及其後裔](../Page/台灣原住民.md "wikilink")。

與「[高山族群](../Page/高山族.md "wikilink")」對應的另一稱呼為「[平埔族群](../Page/平埔族群.md "wikilink")」，而這種二分法是外來政權依歸化程度對[台灣原住民執行管理所使用的](../Page/台灣原住民.md "wikilink")[政治性劃分](../Page/政治.md "wikilink")，並無任何[人類學等分類根據](../Page/人類學.md "wikilink")，因此「高山-平埔」的二分法在台灣是被認為有[種族主義與](../Page/種族主義.md "wikilink")[殖民主義的色彩](../Page/殖民主義.md "wikilink")。
\[1\]\[2\]。不過，目前無論是台灣普遍社會認知，或是各政府核准的教課書籍中，仍不乏使用此分類。目前原住民族意識抬頭，近年族人都致力於打破此政治性歸類，以回復呈現傳統文化樣貌。

## 認定的差別

[中華民國與](../Page/中華民國.md "wikilink")[中華人民共和國對高山族的定義](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")、範圍有所不同：

  - 中華民國政府將合法承認的所有[南島語族統稱為](../Page/南島語族.md "wikilink")「[台灣原住民族](../Page/台灣原住民族.md "wikilink")」。曾以**平地山胞**和**山地山胞**取代日本殖民時期所劃分的九族分類系統，回歸二元分類以移除原住民族對於[日治時期所帶來的影響](../Page/日治時期.md "wikilink")，並且引導出台灣原住民族同屬中華民族的一部份，但因為不符實情被原住民抗議而告終。後來中華民國政府採用了九族分類系統，併除去[平埔族這個分類](../Page/平埔族.md "wikilink")，但未緊隨人類學透過田野調查的研究進展。原住民族傳統9族和其相關族群統稱為高山族，這種分法並沒有受到嚴謹的地理學分析。[阿美族](../Page/阿美族.md "wikilink")、[卑南族](../Page/卑南族.md "wikilink")、[達悟族和新加入的平埔族](../Page/達悟族.md "wikilink")[噶瑪蘭族在古早之前是居住於台灣東部的平原上](../Page/噶瑪蘭族.md "wikilink")。而高山族和平埔族的差異，持續影響著政府的台灣原住民族的政策，以及對於參與政治活動的影響能力。

[Beijing-NiuJie-Hani-Gaoshan-Ewenki-3656.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing-NiuJie-Hani-Gaoshan-Ewenki-3656.jpg "fig:Beijing-NiuJie-Hani-Gaoshan-Ewenki-3656.jpg")和[鄂温克族之間的圖](../Page/鄂温克族.md "wikilink")|300x300px\]\]

  - 中華人民共和國政府將所有[台灣原住民族都統稱為](../Page/台灣原住民族.md "wikilink")**高山族**（包括平埔族），並納入「[中華民族](../Page/中华民族.md "wikilink")」的其中一族，主要分佈在台灣。在2000年[中國大陸第五次人口普查中顯示](../Page/中華人民共和國第五次人口普查.md "wikilink")，在大陸地區共有4461人報稱是高山族人，廣泛分佈於全國各地，大多在[抗日戰爭前後移居大陸](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")。\[3\]值得注意的是，由於中國大陸民族政策和兩岸關係變化等原因，有巨大數量的原漢族人口在1953-2000年間改報為高山族，使得在中國大陸報稱為高山族的人口相較1953年的329人上升了超過13倍。\[4\]此外，據報導，在[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[鄧州市還存在着一些在](../Page/鄧州市.md "wikilink")[康熙年代據說是鄭成功部下向](../Page/康熙帝.md "wikilink")[大清投降後到當地開墾荒地的高山族人的後裔](../Page/大清.md "wikilink")，至2005年該市範圍內有2674人自報為高山族。\[5\]下表是在2000年人口普查中，中國大陸各地報稱為高山族的人口列表：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">位次</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">地區</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">總人口</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">高山族</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">佔高山族<br />
人口比例（%）</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">佔地區<br />
少數民族<br />
人口比例（%）</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">佔地區<br />
人口比例（%）</font><br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"><p>合計</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1,245,110,826</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>4,488</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>100</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.125</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.01061</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"><p>31省份合計</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1,242,612,226</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>4,461</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>99.40</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.004</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00036</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>G1</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/中南地區.md" title="wikilink">中南地區</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>350,658,477</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1,829</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>40.75</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.006</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00052</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>G2</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/華東地區.md" title="wikilink">華東地區</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>358,849,244</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>967</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>21.55</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.039</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00027</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>G3</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/華北地區.md" title="wikilink">華北地區</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>145,896,933</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>560</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>12.48</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.006</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00038</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>G4</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/中國西南地區.md" title="wikilink">西南地區</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>193,085,172</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>480</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>10.70</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.001</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00025</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>G5</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/中国东北地区.md" title="wikilink">東北地區</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>104,864,179</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>465</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>10.36</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.004</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00044</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>G6</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/中國西北地區.md" title="wikilink">西北地區</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>89,258,221</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>160</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>3.57</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.001</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00018</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>1</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/河南省.md" title="wikilink">河南</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>91,236,854</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>946</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>21.08</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.083</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00104</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>2</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/福建省.md" title="wikilink">福建</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>34,097,947</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>416</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>9.27</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.071</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00122</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>3</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/广西壮族自治区.md" title="wikilink">廣西</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>43,854,538</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>409</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>9.11</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.002</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00093</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>4</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/辽宁省.md" title="wikilink">遼寧</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>41,824,412</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>305</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>6.80</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.005</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00073</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>5</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/河北省.md" title="wikilink">河北</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>66,684,419</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>274</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>6.11</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.009</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00041</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>6</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/贵州省.md" title="wikilink">貴州</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>35,247,695</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>228</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>5.08</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.002</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00065</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>7</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/湖南省.md" title="wikilink">湖南</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>63,274,173</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>189</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>4.21</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.003</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00030</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>8</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/内蒙古自治区.md" title="wikilink">內蒙</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>23,323,347</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>144</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>3.21</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.003</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00062</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>9</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/广东省.md" title="wikilink">廣東</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>85,225,007</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>142</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>3.16</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.011</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00017</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>10</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/江西省.md" title="wikilink">江西</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>40,397,598</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>134</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2.99</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.107</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00033</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>11</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/江苏省.md" title="wikilink">江蘇</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>73,043,577</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>120</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2.67</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.046</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00016</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>12</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/四川省.md" title="wikilink">四川</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>82,348,296</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>101</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2.25</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.002</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00012</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>12</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/北京市.md" title="wikilink">北京</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>13,569,194</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>101</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2.25</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.017</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00074</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>14</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/吉林省.md" title="wikilink">吉林</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>26,802,191</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>99</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2.21</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.004</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00037</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>15</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/云南省.md" title="wikilink">雲南</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>42,360,089</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>91</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2.03</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.001</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00021</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>16</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/山东省.md" title="wikilink">山東</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>89,971,789</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>86</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1.92</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.014</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00010</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>17</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/安徽省.md" title="wikilink">安徽</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>58,999,948</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>80</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1.78</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.020</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00014</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>17</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/海南省.md" title="wikilink">海南</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>7,559,035</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>80</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1.78</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.006</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00106</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>19</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/浙江省.md" title="wikilink">浙江</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>45,930,651</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>79</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1.76</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.020</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00017</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>20</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/湖北省.md" title="wikilink">湖北</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>59,508,870</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>63</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1.40</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.002</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00011</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>21</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/黑龙江省.md" title="wikilink">黑龍江</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>36,237,576</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>61</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1.36</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.003</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00017</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>22</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/重庆市.md" title="wikilink">重慶</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>30,512,763</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>60</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1.34</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.003</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00020</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>23</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/甘肃省.md" title="wikilink">甘肅</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>25,124,282</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>55</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1.23</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.003</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00022</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>24</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/上海市.md" title="wikilink">上海</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>16,407,734</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>52</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1.16</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.050</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00032</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>25</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/新疆维吾尔自治区.md" title="wikilink">新疆</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>18,459,511</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>41</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.91</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.000</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00022</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>26</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>9,848,731</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>34</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.76</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.013</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00035</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>27</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/陕西省.md" title="wikilink">陝西</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>35,365,072</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>27</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.60</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.015</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00008</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>28</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/青海省.md" title="wikilink">青海</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>4,822,963</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>22</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.49</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.001</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00046</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>29</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/宁夏回族自治区.md" title="wikilink">寧夏</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>5,486,393</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>15</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.33</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.001</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00027</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>30</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/山西省.md" title="wikilink">山西</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>32,471,242</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>7</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.16</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.007</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00002</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/西藏自治区.md" title="wikilink">西藏</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2,616,329</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"><p>現役軍人</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2,498,600</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>27</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.60</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.024</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>0.00108</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 名稱由來

  - [清代時期](../Page/清代.md "wikilink")，依據台灣原住民漢化程度分為[熟番與](../Page/熟番.md "wikilink")[生番](../Page/生番.md "wikilink")，其中亦有介於熟番與生番之間的[化番](../Page/化番.md "wikilink")。
  - [日治時期以後](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，台灣總督府沿用清代的劃分，並將「番」字改為「蕃」字。1923年，台灣總督府奉裕仁皇太子詔，廢除「生蕃」稱呼，以日本對臺灣舊有稱呼[高砂改稱](../Page/高砂.md "wikilink")「高砂族」，意指台灣原住民族群。
  - 1945年[中國抗日戰爭結束後](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，中華民國治理台灣，為相對於平埔族，將「高砂族」改稱為「高山族」，此稱呼僅用於與平埔族區分識別，身份上依原籍不同劃分「山地山地同胞」與「平地山地同胞」。原住民族不斷抗爭爭取身分正名。政府尊重南島語族，1994年之後官方改稱台灣[原住民族](../Page/台灣原住民族.md "wikilink")，身份上以「山地原住民」與「平地原住民」區分迄今。

## 分類

中華民國接管台灣後，延續了日治時期政府的分類，即九族。近年來經過原住民民間與學者的研究與爭取，政府認定的族群則已增加至16族。但這些被增加承認的族群皆來自原先被歸類於九族的族人，大部分都是[高山族](../Page/高山族.md "wikilink")。其中[噶瑪蘭族僅部分當初被歸類為](../Page/噶瑪蘭族.md "wikilink")[阿美族之族人得到族群回復](../Page/阿美族.md "wikilink")，未有官方原住民身份之噶瑪蘭族人則還在等待政府回應並爭取中。以下是目前中華民國政府承認的原住民族：

  - [泰雅族](../Page/泰雅族.md "wikilink")
  - [賽夏族](../Page/賽夏族.md "wikilink")
  - [布農族](../Page/布農族.md "wikilink")
  - [鄒族](../Page/鄒族.md "wikilink")
  - [魯凱族](../Page/魯凱族.md "wikilink")
  - [排灣族](../Page/排灣族.md "wikilink")
  - [卑南族](../Page/卑南族.md "wikilink")
  - [阿美族](../Page/阿美族.md "wikilink")
  - [達悟族](../Page/達悟族.md "wikilink")
  - [太魯閣族](../Page/太魯閣族.md "wikilink")
  - [撒奇萊雅族](../Page/撒奇萊雅族.md "wikilink")
  - [邵族](../Page/邵族.md "wikilink")（[伊能嘉矩將其視為平埔族群](../Page/伊能嘉矩.md "wikilink")，[鳥居龍藏將其列為高山族](../Page/鳥居龍藏.md "wikilink")）
  - [賽德克族](../Page/賽德克族.md "wikilink")
  - [噶瑪蘭族](../Page/噶瑪蘭族.md "wikilink")（[平埔族群](../Page/平埔族群.md "wikilink")）
  - [拉阿魯哇族](../Page/拉阿魯哇族.md "wikilink")
  - [卡那卡那富族](../Page/卡那卡那富族.md "wikilink")

在官方承認的原住民族之外，尚有僅得到地方政府承認的族群，例如台南的[西拉雅族與花蓮的](../Page/西拉雅族.md "wikilink")[大滿族](../Page/大滿族.md "wikilink")（兩者皆屬平埔族群）。此外還有更多未受到中華民國政府承認的族群，通常以平埔族群為主。還有部份是已被承認為原住民族，但未登記族別之族人（見[台灣未識別民族](../Page/台灣未識別民族.md "wikilink")）。

## 近況

目前在台灣以[原住民來稱呼](../Page/台灣原住民.md "wikilink")，政府承認的原住民族現在有十六族群，語言屬於[台灣南島語系](../Page/台灣南島語系.md "wikilink")，截至2018年11月，總人口數為56萬5041人\[6\]。另有4400餘人散居於[中國大陸地區](../Page/中國大陸地區.md "wikilink")。

不過值得注意的是，並非所有[台灣原住民皆居於山上](../Page/台灣原住民.md "wikilink")。例如住在台灣東部[花東縱谷的](../Page/花東縱谷.md "wikilink")[阿美族](../Page/阿美族.md "wikilink")、[撒奇萊雅族以及居住在](../Page/撒奇萊雅族.md "wikilink")[蘭嶼的](../Page/蘭嶼.md "wikilink")[達悟族](../Page/達悟族.md "wikilink")（雅美族），就不是居住在高山上，因此這種稱法相對比較籠統，也因此在過去產生了「山地山胞」和「平地山胞」的說法。近年來基於尊重及正義的立場，以及較正確的分類，已多使用「原住民」或各族族原名來稱呼漢族血統以外的居民，因而原先兩大族（高山、平埔）劃分法在台灣現今已較少用。但直至目前，不論是台灣社會的認知，或是各政府核准的教課書籍中，仍不乏使用此兩分類。

另外，相對於「原住民」，有人認為「先住民」一詞更為合適，但反對以上稱呼者認為，「先」一般用於已逝或不復存在之事物（如「先民」、「先人」等），以「先住民」形容目前存在的族群並不適當。

在2014年台灣教育部的[高中文史課綱微調](../Page/臺灣高中歷史課綱微調案.md "wikilink")，歷史課綱將[台灣原住民族納入中國少數民族](../Page/台灣原住民族.md "wikilink")，名稱以高山族取代，\[7\]此次高中課綱的調整在台灣歷史學界與歷史教育界引起廣泛的反彈，於[2016年由教育部新任部長宣布廢止微調課綱平息風波](../Page/2016年.md "wikilink")。

## 另見

  - [台灣原住民](../Page/台灣原住民.md "wikilink")
  - [南島語系](../Page/南島語系.md "wikilink")
  - [台灣原住民語](../Page/台灣原住民語.md "wikilink")
  - [台灣南島語言](../Page/台灣南島語言.md "wikilink")
  - [平埔族](../Page/平埔族.md "wikilink")
  - [台灣未識別民族](../Page/台灣未識別民族.md "wikilink")

## 注释

## 參考文獻

## 外部連結

  - [高山族](https://web.archive.org/web/20070410031433/http://news.xinhuanet.com/ziliao/2005-04/20/content_2855051.htm)

{{-}}

[Category:亞洲民族](../Category/亞洲民族.md "wikilink")
[臺灣原住民族](../Category/臺灣原住民族.md "wikilink")

1.
2.
3.  [高山族](http://www.gov.cn/guoqing/2015-07/24/content_2902200.htm)
4.  \[<http://www.suec.edu.cn/s/211/t/879/e1/1c/info57628.htm>
5.  [鄧州"台灣村"高山族的歷史記憶與族群認同](http://www.lunwendata.com/thesis/2017/98151.html)
6.  [民國102年12月戶口統計資料分析](http://www.ris.gov.tw/latestmessage/-/asset_publisher/i42D/content/%E6%B0%91%E5%9C%8B102%E5%B9%B412%E6%9C%88%E6%88%B6%E5%8F%A3%E7%B5%B1%E8%A8%88%E8%B3%87%E6%96%99%E5%88%86%E6%9E%90?redirect=http%3A%2F%2Fwww.ris.gov.tw%2Flatestmessage%3Fp_p_id%3D101_INSTANCE_i42D%26p_p_lifecycle%3D0%26p_p_state%3Dnormal%26p_p_mode%3Dview%26p_p_col_id%3Dcolumn-2%26p_p_col_count%3D1)，[內政部統計處](../Page/中華民國內政部.md "wikilink"),
    2014/1
7.